# Жизненный цикл продукта

 * ![](./жизненный_цикл/жизненный_цикл.jpg)

 * Ранние рынки
	* Первоначальный «пул» покупателей продукта новой технологии состоит в основном из новаторов и ранних последователей. В индустрии хай-тек новаторы лучше известны как технологические энтузиасты, или просто технари, а ранних последователей называют провидцами. Именно провидцы на раннем рынке оказывают наибольшее влияние на принятие решения о покупке, но первыми раскрывают потенциал нового продукта технологические энтузиасты. Поэтому хай-тек-маркетинг начинается с технарей
 * Новаторы-Технологические энтузиасты
	* первыми по достоинству оценивают архитектуру и преимущества
	* простят всё
	* им не всё равно
	* нужна правда. No marketing bullshit!
	* нужен доступ к компетентным лицам для решения проблем
	* хотят получить новинку первыми
	* можно привлекать до релиза, уважают NDA
	* хотят продукт задёшево, лучше — бесплатно
 * Ранние последователи - Провидцы - Революция
	* основная черта — проницательность
	* люди с сильной мотивацией, которыми движет «мечта»
	* хотят изменить существующий порядок вещей
	* готовы на риск или неудобства ради существенных изменений
	* могут выступать в качестве «адвокатов» технологии на конференциях и в СМИ
	* нужен пилотный проект (B2B)
	* самые строгие критики
	* очень спешат
 * Ранние последователи - Примеры Как социальная группа, провидцы - это обычно руководители с небольшим стажем, люди с сильной мотивацией, которыми движет «мечта». В основе мечты лежит цель бизнеса, а не цель технологии, и для достижения этой цели нужно совершить гигантский шаг вперед, чтобы изменить привычный порядок ведения бизнеса в своей отрасли или со своими клиентами. Кроме того, их интересует признание достижений и вознаграждение. Осознайте их мечты, и вы поймете, как с ними работать
 * Основные рынки хай-тек похожи на основные рынки любой другой отрасли, особенно те, где осуществляются продажи между юридическими лицами. На них доминирует раннее большинство. Его представителей в мире хай-тек принято называть прагматиками, которых, в свою очередь, рассматривают как лидеров мнения представители позднего большинства - консерваторы, но которые неприемлемы как лидеры мнения для увальней - скептиков
 * Раннее большинство - Прагматики - Эволюция
	* цель — постепенное, измеряемое улучшение
	* риск — пустая трата времени и денег
	* акцент на стандартизации и унификации
	* пристальное внимание компании, качеству продукта, инфраструктуре сопутствующих товаров и системных интерфейсов, надежности обслуживания
	* готовы переплатить ради качества или специальных услуг
	* хочет видеть конкуренцию на рынке
	* ценит авторитет себе подобных
	* хочет работать с лидером рынка
 * Позднее большинство - консерваторы
	* нужен продукт в собранном виде, «из коробки», совместимый со всем
	* ценят выполнение одной бизнес-задачи
 * Скептики - Увальни
	* препятствуют продажам
	* ищут недостатки
	* хотят целостное решение
 * ![](./жизненный_цикл/цикл_технологии_продукт.jpg)
 * пример
 	* Чем дольше продукт на рынке, тем важнее уровень поддержки
	* Консерваторы (позднее большинство) не готовы платить за поддержку
	* значит нужно максимально использовать опыт и внедрить решения, исправляющие недочёты в самом продукте
	* На этапе зрелого рынка именно это имеет главное значение, а не новые функции или переделка

## разрывы цикла технологий

 * ![](./жизненный_цикл/цикл_разрывы.jpg)

### Первый разрыв
	* Демонстрация преимуществ
	* Доказательство стратегического прорыва
	* Эффективность применения
	* Продуктоцентрические характеристики:
		* Самый быстрый
		* Самый простой в использовании
		* Элегантная архитектура
		* Цена
		* Уникальная функциональность

### Второй разрыв (пропасть)

* Раннему большинству нужно улучшение, эволюция:
	* Не желают возиться с чужими ошибками.
	* Нужны конкуренты (лучшая цена, страховка).
	* Хотят работать с лидером рынка.
* Ранним последователям нужен прорыв, радикальное изменение, революция:
	* Готовы мириться с неизбежными ошибками и неисправностями.
	* Отсутствие конкурентов скорее плюс.
	* Готовы работать с «тёмной лошадкой»
* Рыночноцентрические характеристики:
	* Самое большое количество установленных систем.
	* Самая широкая поддержка сторонними разработчиками.
	* Стандарт де-факто.
	* Стоимость эксплуатации.
	* Качество поддержки
* Вторжение на основной рынок — это акт агрессии.
* Там уже закрепились другие компании, а вы пытаетесь их вытеснить и отобрать их хлеб.
* Потенциальные клиенты ничего о вас не знают и не рады вам.
* Если бездумно гнаться за всей прибылью и идти туда, как есть, то вы рискуете все провалить
* совет
	* Узкая ниша
		* Экономия ресурсов за счёт концентрации на одном наборе требований
		* Завоевание 1-2 клиентов в 10 сегментах даст меньший хайп, чем 10  клиентов
	* Целостный продукт
	* Выход из ниши
 * Важнейшее различие между ранним и основным рынком заключается в том, что на первом согласны взяться за превращение товара в целостный продукт (в обмен  на опережение конкурентов), а на последнем - нет


## стратегия выхода на рынок

 * Описание отрасли, определение покупателя
 * Описание кейсов без продукта и кейсов с продуктом
 * Набросок плана стратегии (черновик черновика):
	* целевой покупатель
	* решающий довод для покупки
	* целостность продукта
	* партнёры и союзники
	* дистрибуция
	* ценообразование
	* конкуренция
	* позиционирование
	* следующий целевой клиент

## Зрелость продукта

 * целостный продукт
 1 Родовой продукт — то, что клиент покупает
 2 Ожидаемый продукт — то, что клиент представляет себе, когда покупает
 3 Расширенный продукт — продукт, который доукомплектован таким образом, чтобы обеспечить максимальную вероятность достижения цели покупки
 4 Потенциальный продукт — потенциал развития продукта

## Бизнес-модель 

 * служит для описания основных принципов создания, развития и успешной работы организации продукта

 * Потребительские сегменты
	* Различные запросы, каналы сбыта, ценность
 * Ценностные предложения
	* Причина, почему клиенты отдают предпочтение одной компании перед другой
	* Решение проблемы или удовлетворение потребности
	* Совокупность товаров и услуг, которые отвечают запросам определённого потребительского сегмента
	* Новизна
	* Производительность
	* Изготовление на заказ
	* Pay as you go
	* Дизайн
	* Бренд/статус
	* Цена
	* Уменьшение расходов
	* Снижение риска
	* Доступность
	* Удобство
 * Каналы сбыта
	* Повышают степень осведомлённости потребителя о товарах и услугах компании
	* Помогают оценить ценностные предложения компании
	* Позволяют потребителю приобретать определённые товары и услуги
	* Обеспечивают постпродажное обслуживание
 * Взаимоотношения с клиентами
	* Персональная поддержка
	* Особая персональная поддержка
	* Самообслуживание
	* Автоматизированное обслуживание
	* Сообщества
	* Совместное создание
 * Потоки поступления доходов
	* Постпродажное обслуживание
	* партнёрские продажи
	* карты/баллы лояльности
	* Разовые продажи
	* Плата за использование
	* Оплата подписки
	* Комиссия с продаж
	* Аренда/рента/лизинг
	* Лицензии
	* Брокерские проценты
	* Реклама
	* Краудфандинг
	* «Плати сколько хочешь»
 * Ключевые ресурсы
	* материальные
	* финансовые
	* интеллектуальные
	* человеческие
 * Ключевые виды деятельности
 * Ключевые партнёры
	* Стратегическое сотрудничество между не конкурирующими компаниями
		* Оптимизация и экономия в сфере производства
		* Снижение риска и неопределённости
		* Поставка ресурсов и совместная деятельность
	* Совместные предприятия для запуска новых бизнес-проектов
	* Отношения производителя с поставщиками для гарантии получения качественных комплектующих
	* конкуренция: стратегическое партнёрство между конкурентами
 * Структура издержек
